\documentclass[a4paper]{article}
\input{preamble.tex}

\usetikzlibrary{automata}
\usetikzlibrary{positioning}  %                 ...positioning nodes
\usetikzlibrary{arrows}       %                 ...customizing arrows
\tikzset{node distance=4.5cm, % Minimum distance between two nodes. Change if necessary.
         every state/.style={ % Sets the properties for each state
           semithick,
           fill=gray!10},
         initial text={},     % No label on start arrow
         double distance=4pt, % Adjust appearance of accept states
         every edge/.style={  % Sets the properties for each transition
         draw,
           ->,>=stealth',     % Makes edges directed with bold arrowheads
           auto,
           semithick}}

\newcommand\E{\mathbb{E}}
\renewcommand\exp[1]{e^{#1}}

\title{Задача о числе ломаных}
\begin{document}
\maketitle

\begin{лемма}[Принцип отражения]
  Число путей из $A(a, \alpha)$ в $B(b, \beta)$, которые касаются или пересекают ось $t$ равно числу \textbf{всех} путей из $A'(a, -\alpha)$ в $B(b, \beta)$.
\end{лемма}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \tikzset{
        dot/.style={circle,inner sep=1pt,fill}}
    \node[dot, label=180:$A$] (A) at (-5,3) {};
    \node[dot, label=180:$A'$] (A) at (-5,-3) {};
    \node[dot, label=180:$B$] (B) at (5,1) {};

    \draw[help lines, color=gray!30, dashed] (-4.9,-4.9) grid (4.9,4.9);
    \draw[->,thick] (-5,0)--(5,0) node[right]{$t$};
    \draw[->,thick] (-5,-5)--(-5,5) node[above]{$x$};
    % \draw[-,dotted, thick, red] (-7,2)--(7,2) node[above]{$x=2$};

    \draw[-, thick, red] (A)--(-4,-2);
    \draw[-, thick, red] (-4,-2)--(-3,-1);
    \draw[-, thick, red] (-3,-1)--(-2,-2);
    \draw[-, thick, red] (-2,-2)--(-1,-1);
    \draw[-, thick, red] (-1,-1)--(0,0);
    \draw[-, thick, red] (0,0)--(1,1);
    \draw[-, thick, red] (1,1)--(2,0);
    \draw[-, thick, red] (2,0)--(3,-1);
    \draw[-, thick, red] (3,-1)--(4,0);
    \draw[-, thick, red] (4,0)--(5,1);
  \end{tikzpicture}
\end{figure}

\section{Примеры}

\begin{пример}
  Найти число ломаных, которые начинаются в $(0, 0)$ и заканчиваются в $(9, 1)$,
  которые не касаются и не пересекают прямую $x=-2$.
\end{пример}

\begin{gather*}
  N_{n,x} \text{ -- число путей из $(0, 0)$ в $(n, x)$} \\
  N_{n,x} = \dbinom{n}{\dfrac{n+x}{2}}
\end{gather*}

Найдем общее число ломаных из $(0, 0)$ в $(9, 1)$:
\[
N_{9,1} = \dbinom{9}{\dfrac{9+1}{2}} = \dbinom{9}{5} = \dbinom{9}{4} = \dfrac{9!}{4!(9-4)!} = \dfrac{9\cdot 8\cdot 7\cdot 6}{4\cdot 3\cdot 2\cdot 1} = 3\cdot 7\cdot 6 = 126
  .\]

Найдем число ломаных, которые касаются и пересекают прямую $x=-2$.
По лемме об отражении имеем:
число ломаных из $(0, 0)$ в $(9, 1)$, которые касаются и пересекают $x=-2$, равно числу всех ломаных с началом в $(0,-4)$ и концом $(9,1)$.
Перенесем начало в $O'(0,-4)$ (так как формулу $N_{n,x}$ можно применить только для ломаных из $(0,0)$).
Таким образом, координаты второй точки: $(9,1) \to (9,5)$.
\[
N_{9,5} = \dbinom{9}{\dfrac{9+5}{2}} = \dbinom{9}{7} = \dbinom{9}{2} = \dfrac{9\cdot 8}{2} = 36
  .\]

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \tikzset{
        dot/.style={circle,inner sep=1pt,fill}}
    \node[dot, label=180:$(0;0)$] (A) at (-5,0) {};
    \node[dot, label=180:$(0;-4)$] (A) at (-5,-4) {};
    \node[dot, label=180:$(9;1)$] (B) at (4,1) {};

    \draw[help lines, color=gray!30, dashed] (-4.9,-4.9) grid (4.9,4.9);
    \draw[->,thick] (-5,0)--(5,0) node[right]{$t$};
    \draw[->,thick] (-5,-5)--(-5,5) node[above]{$x$};
    \draw[-,dotted, thick, red] (-7,-2)--(7,-2) node[above]{$x=-2$};
  \end{tikzpicture}
\end{figure}

\textbf{Ответ:} $126 - 36 = 90$.

\begin{пример}
  Найти число ломаных, которые начинаются в $(0, 0)$ и заканчиваются в $(12, 2)$,
  которые не касаются и не пересекают прямую $x=3$.
\end{пример}

Найдем общее число ломаных из $(0, 0)$ в $(12, 2)$:
\[
N_{12,2} = \dbinom{12}{\dfrac{12+2}{2}} = \dbinom{12}{7} = \dbinom{12}{5} = 792
  .\]

Найдем число ломаных, которые касаются и пересекают прямую $x=3$.
По лемме об отражении имеем:
число ломаных из $(0, 0)$ в $(12, 2)$, которые касаются и пересекают $x=3$, равно числу всех ломаных с началом в $(0,6)$ и концом $(12,2)$.
Перенесем начало в $O'(0,6)$ (так как формулу $N_{n,x}$ можно применить только для ломаных из $(0,0)$).
Таким образом, координаты второй точки: $(12,2) \to (12,-4)$.
\[
N_{12,-4} = \dbinom{12}{\dfrac{12-4}{2}} = \dbinom{12}{4} = 495
  .\]

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \tikzset{
        dot/.style={circle,inner sep=1pt,fill}}
    \node[dot, label=180:$(0;0)$] (A) at (-5,0) {};
    \node[dot, label=180:$(0;6)$] (A) at (-5,6) {};
    \node[dot, label=180:$(12;2)$] (B) at (7,2) {};

    \draw[help lines, color=gray!30, dashed] (-6.9,-6.9) grid (6.9,6.9);
    \draw[->,thick] (-5,0)--(8,0) node[right]{$t$};
    \draw[->,thick] (-5,-7)--(-5,7) node[above]{$x$};
    \draw[-,dotted, thick, red] (-7,3)--(9,3) node[above]{$x=3$};
  \end{tikzpicture}
\end{figure}

\textbf{Ответ:} $792 - 495 = 297$.

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: xetex
%%% TeX-master: t
%%% End:
